### 数学分析

1、（13分）设函数$f(x)=\begin{cases}\frac{g(x)-\cos x}{x} & x\ne 0\\ a & x=0\end{cases}$，其中$g(x)$具有二阶连续导函数，$g(0)=1$

（1）若$f(x)$在$x=0$是连续的，确定$a$的值

（2）求$f'(x)$

（3）讨论$f'(x)$在$x=0$处连续

解：

（1）由题得$\lim_{x\to0}\frac{g(x)-\cos x}{x}=a$，对左式利用洛必达法则后不难得到$a=g'(x)$

（2）对$x\ne 0$有$f'(x)=(\frac{g(x)-\cos x}{x})'=\frac{x(g'(x)+\sin x)-(g(x)-\cos x)}{x^2}$

当$x=0$时，$f'(x)=\lim_{x\to0}\frac{f(x)}{x}=\lim_{x\to 0}\frac{g(x)-\cos x}{x^2}=\lim_{x\to 0}\frac{g'(x)+\sin x}{2x}$

若$g'(x)=0$，则$f'(0)=\frac12(g''(0)+1)$，否则$f'(0)=\infty$

（3）若$g'(x)=0$，则易得$\lim_{x\to 0}f'(x)=f'(0)$，则连续，否则不连续



2、（10分）设$f(x)=\frac{x^3}{x^2-2x-3}$，求$f^{(n)}(x)$

解：
$f(x)=\frac{x(x^2-2x-3)+2(x^2-2x-3)+7x+6}{x^2-2x-3}=x+2+\frac{7x+6}{(x-3)(x+1)}=x+2+\frac{\frac14(x-3)+\frac{27}{4}(x+1)}{(x-3)(x+1)}=x+2+\frac{1}{4(x+1)}+\frac{27}{4(x-3)}$

由此可得$f'(x)=1-\frac{1}{4(x+1)^2}-\frac{27}{4(x-3)^2}$

对$n>1$，有$f^{(n)}(x)=(-1)^n\times n!\times(\frac{1}{4(x+1)^{n+1}}+\frac{27}{4(x-3)^{n+1}})$



3、（12分）（1）设$0<x<+\infty$，证明存在$0<\eta<1$，使得$\sqrt{x+1}-\sqrt{x}=\frac{1}{2\sqrt{(x+\eta)}}$

（2）求出（1）中$\eta$关于$x$的函数表达式$\eta(x)$，并求出$0<x<+\infty,\eta(x)$的值域

解：

（1）令$f(x)=\sqrt x$由拉格朗日中值定得一定存在$\xi\in(x,x+1)$，使得$f'(\xi)=\frac{f(x+1)-f(x)}{(x+1)-x}$

也即$\frac {1} {2\sqrt{\xi}}=\sqrt{x+1}-\sqrt{x}$

不难发现令$\eta=\xi-x$即为所求

（2）$2\sqrt{(x+\eta)}=\frac{1}{\sqrt{x+1}-\sqrt{x}}=\sqrt{x+1}+\sqrt{x}$

由此可得$\eta(x)=\frac14(\sqrt{x+1}+\sqrt{x})^2-x$

$\eta'(x)=\frac14(2+\frac{2x+1}{\sqrt{x^2+x}})-1=\frac14(2\frac{x+\frac12}{\sqrt{(x+\frac12)^2-\frac14}}-2)>0$恒成立

由$\eta(x)$连续得$\eta(x)>\eta(0)=\frac14,\eta(x)<\eta(+\infty)=\lim_{x\to +\infty}\eta(x)=\frac14(1+2\sqrt{x^2+x}-2x)=\frac12$

 由此得$\eta(x)\in(\frac14,\frac12)$



4、设函数$f(\mu)$有一阶连续导数，$f(0)=2$，且函数$z=xf(\frac yx)+yf(\frac yx)$满足$\frac{\partial z}{\partial x}+\frac{\partial z}{\partial y}=\frac yx (x\ne 0)$，求$z(x,y)$的表达式

解：
$z=(x+y)f(\frac yx),\frac{\partial z}{\partial x}+\frac{\partial z}{\partial y}=2f(\frac yx)+(x+y)(-\frac{y}{x^2}+\frac 1x)f'(\frac yx)=\frac yx$

因为$x \ne 0$，令$k=\frac yx$得$2f(k)+(1+k)(1-k)f'(x)=k$

也即$f'(k)+\frac{2}{1-k^2}f(k)=\frac{k}{1-k^2}$

令$P(k)=\frac{2}{1-k^2},Q(k)=\frac{k}{1-k^2}$

则$e^{\int P(k)dk}=e^{\int(\frac{1}{k+1}-\frac{1}{k-1})dk}=e^{\ln|(k+1)|-\ln|(k-1)|}=|\frac{k+1}{k-1}|$

$\int Q(k)e^{\int P(k)dk}dk=\int \frac{k}{1-k^2}\times \frac{k+1}{k-1}dk=-\int\frac{k}{(k-1)^2}dk=-\int\frac{1}{k-1}dk-\int \frac{1}{(k-1)^2}dk=\frac{1}{k-1}-\ln |(k-1)|$

$f(k)=e^{-\int P(k)dk}(\int Q(k)e^{\int P(k)dk}dk+C)=\frac{k+1}{k-1}(k-1-\ln |(k-1)|+C)$

代入$f(0)=2$得$C=-1$

回代后得$z(x,y)=(x+y)(\frac{y+x}{y-x})(\frac yx -2- \ln |(\frac yx -1)|)$



5、（12分）求$\sum_{n=1}^\infty\frac{(-1)^{n+1}}{4n^2-1}x^{2n}$收敛半径，收敛区间，收敛域，并求收敛区间内$\sum_{n=1}^\infty\frac{(-1)^{n+1}}{4n^2-1}x^{2n}$和函数

解：

$\lim_{n\to\infty}|\frac{a_{n+1}}{a_n}|=\frac{4(n+1)^2-1}{4n^2-1}=1$，收敛半径为1，收敛区间为$(-1,1)$

当$x=\pm1$时，原级数为$\sum_{n=1}^\infty\frac{(-1)^{n+1}}{4n^2-1}$，易得其收敛，所以可得其收敛域为$[-1,1]$

首先求$\sum_{n=1}^\infty (-1)^{n+1}x^{2n-2}$的和函数

$\sum_{n=1}^\infty (-1)^{n+1}x^{2n-2}=\sum_{n=0}^\infty (-1)^nx^{2n}=\frac{1}{1+x^2}$

$\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{2n-1}(-1)^{n+1}x^{2n-1}=\sum_{n=1}^\infty [\int(-1)^{n+1}x^{2n-2}]=\int \frac{1}{1+x^2}\,dx=\arctan x$

$\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{2n-1}(-1)^{n+1}x^{2n}=x\arctan x$

$\sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^{n+1}x^{2n+1}}{(2n-1)(2n+1)}=\sum[\int \frac{(-1)^{n+1}x^{2n}}{(2n-1)}]=\int x\arctan x\,dx=\frac12[(x^2+1)\arctan x-x]$



6、（12分）$z=z(x,y)$由方程$x^2-6xy+10y^2-2yz-z^2+32=0$确定，讨论$z(x,y)$极值

解：

在原式两侧对$x$求偏导得$2x-6y-2y \frac{\partial z}{\partial x}-2z \frac{\partial z}{\partial x}=0\Rightarrow \frac{\partial z}{\partial x}=\frac{x-3y}{y+z}$

同理对$y$求偏导得$-6x+20y-2z-2y\frac{\partial z}{\partial y}-2z\frac{\partial z}{\partial y}=0\Rightarrow\frac{\partial z}{\partial y}=\frac{-3x+10y-z}{y+z}$

解$\frac{\partial z}{\partial x}=0,\frac{\partial z}{\partial y}=0$得$x=3y,y=z$，回代题式得极值点只可能在$(12,4),(-12,-4)$

$\frac{\partial^2 z}{\partial x^2}=\frac{(y+z)^2-(x-3y)^2}{(y+z)^3},\frac{\partial^2 z}{\partial y^2}=\frac{(y+z)(3x+11z)-(-3x+11y)(-3x+10y-z)}{(y+z)^3},\frac{\partial^2 z}{\partial x\partial y}=\frac{-3(y+z)^2-(x-3y)(-3x+11y)}{(y+z)^3}$

对于点$(12,4)$，$\frac{\partial^2 z}{\partial x^2}=\frac1{16},\frac{\partial^2 z}{\partial y^2}=\frac58,\frac{\partial^2 z}{\partial x\partial y}=-\frac3{16},\frac1{16}\times \frac58-(-\frac3{16})^2>0$

由此得$z(x,y)$在$(12,4)$处取极小值，极小值为4

对于点$(-12,-4)$，$\frac{\partial^2 z}{\partial x^2}=-\frac1{16},\frac{\partial^2 z}{\partial y^2}=-\frac58,\frac{\partial^2 z}{\partial x\partial y}=\frac3{16},-\frac1{16}\times (-\frac58)-(\frac3{16})^2>0$

由此得$z(x,y)$在$(12,4)$处取极大值，极大值为-4



7、（10分）设$D=\{(x,y)|0\le x \le \sqrt\pi,0\le y \le \sqrt\pi\}$，求二重积分$\iint_D\sin\{\max(x^2,y^2)\}dxdy$

解：

由对称性不难得到$\iint_D\sin\{\max(x^2,y^2)\}dxdy=2\int_0^{\sqrt\pi}dx\int_0^x\sin x^2dy$

$2\int_0^{\sqrt\pi}dx\int_0^x\sin x^2dy=2\int_0^{\sqrt\pi}x\sin x^2dx=\int_0^{\sqrt\pi}\sin x^2 dx^2=\int_0^\pi \sin tdt=2$



8、（11分）设$f(x)$为$(-\infty,+\infty)$上的连续可导函数，求曲线积分$\int_L\frac{1+y^2f(xy)}{y}dx+\frac{x}{y^2}[y^2f(xy)-1]dy$，其中$L$是从点$A(3,\frac23)$到点$B(1,2)$的直线段

解：

令$P(x,y)=\frac{1+y^2f(x,y)}{y},Q(x,y)=\frac{x}{y^2}[y^2f(xy)-1]$

观察到$\frac{\partial P}{\partial y}=\frac{\partial Q}{\partial x}=f(xy)+xyf'(xy)+\frac{1}{y^2}$

则存在$u(x,y)$，使得$du=Pdx+Qdy$

令$f(x)$的一个原函数为$F(x)$，不难验证$u(x,y)=F(xy)+\frac xy$满足要求

由$\frac{\partial P}{\partial y}=\frac{\partial Q}{\partial x}$得题中曲线积分为与路径无关的曲线积分

因此有$\int_L\frac{1+y^2f(xy)}{y}dx+\frac{x}{y^2}[y^2f(xy)-1]dy=u(x,y)|_A^B=F(2)+\frac12-F(2)-\frac92=-4$



### 高等代数

1、（10分）计算$n$阶行列式$\begin{vmatrix}x & a & \cdots & a \\ a & x & \cdots & a \\ \vdots & \vdots &\ddots & \vdots \\ a & a & \cdots & x\end{vmatrix}$

解：

将除第一行以外的所有行加到第一列后得$\begin{vmatrix}x+(n-1)a & x+(n-1)a & \cdots & x+(n-1)a \\ a & x & \cdots & a \\ \vdots & \vdots &\ddots & \vdots \\ a & a & \cdots & x\end{vmatrix}$

提出$x+(n-1)a$后得到$x+(n-1)a\begin{vmatrix}1 & 1 & 1 & 1 \\ a & x & \cdots & a \\ \vdots & \vdots &\ddots & \vdots \\ a & a & \cdots & x\end{vmatrix}$

再对除第一行外的所有行减去第一行的$a$倍后得到$x+(n-1)a\begin{vmatrix}1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & x-a & \cdots & 0 \\ \vdots & \vdots &\ddots & \vdots \\ 0 & 0 & \cdots & x-a\end{vmatrix}$

这就变成了一个上三角矩阵，则可得$\begin{vmatrix}x & a & \cdots & a \\ a & x & \cdots & a \\ \vdots & \vdots &\ddots & \vdots \\ a & a & \cdots & x\end{vmatrix}=[x+(n-1)a](x-a)^{n-1}$

2、（10分）设$\lambda$为何值时，齐次线性方程组$\begin{cases}(1-\lambda)x-2y+4z=0 \\2x+(3-\lambda)y+z=0 \\ x+y+(1-\lambda)z=0\end{cases}$有非零解

解：

齐次线性方程组的系数矩阵为$\begin{bmatrix}1-\lambda & -2 & 4 \\ 2 &3-\lambda & 1 \\ 1 & 1 &1-\lambda\end{bmatrix}$

若齐次线性方程组有非零解，则齐次线性方程组的系数矩阵不是满秩的，也就是说其行列式为0

$\begin{vmatrix}1-\lambda & -2 & 4 \\ 2 &3-\lambda & 1 \\ 1 & 1 &1-\lambda\end{vmatrix}=-\lambda^3+5\lambda^2-6\lambda=-\lambda(\lambda-2)(\lambda-3)$

由此得当$\lambda=0,2,3$时，齐次线性方程组有非零解



3、（10分）设$\mathbf{A}=diag(1,-2,1),\mathbf{A^*BA}=2\mathbf{BA}-8\mathbf{E}$，其中$\mathbf{B}$为3阶矩阵，$\mathbf{E}$为单位矩阵，$\mathbf{A^*}$为伴随矩阵，求$\mathbf{B}$

解：

题式变换得$(\mathbf{A^*}-2\mathbf{E})\mathbf{BA}=-8\mathbf{E}$

$\mathbf{A^*}=diag(-2,1,-2),\mathbf{A^*}-2\mathbf{E}=diag(-4,-1,-4)$，其可逆，$\mathbf{A}$显然可逆

因此$\mathbf{B}=-8(\mathbf{A^*}-2\mathbf{E})^{-1}\mathbf{A}^{-1}=-8\times diag(-\frac14,-1,-\frac14)\times diag(1,-\frac12,1)=diag(2,-4,2)$



4、（10分）求解下列方程组$\begin{cases}x_1+2x_2+x_3-x_4=0 \\3x_1+6x_2-x_3-3x_4=0 \\ 5x_1+10x_2+x_3-5x_4=0\end{cases}$

解：

一式加上二式得$x_1+2x_2-x_4=0$回代一式得$x_3=0$

三式可以由上面两式复合而来，并没有排上什么用场，由此得该方程组的解系为

$x_1,x_2\in \mathbb{R},x_3=0,x_4=x_1+2x_2$



5、利用初等变换，求$\begin{bmatrix} 1 & 1 & 2 & 2 & 1 \\ 0 & 2 & 1 & 5 & -1 \\ 2 & 0 & 3 & -1 & 3 \\ 1 & 1 & 4 & -1 & -1\end{bmatrix}$的一个极大无关列向量组

对题目矩阵进行初等列变换后得：

$\begin{bmatrix} 1 & 1 & 2 & 2 & 1 \\ 0 & 2 & 1 & 5 & -1 \\ 2 & 0 & 3 & -1 & 3 \\ 1 & 1 & 4 & -1 & -1\end{bmatrix}\to\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 1 & 5 & -1 \\ 2 & -2 & -1 & -5 & 1 \\ 1 & 0 & 2 & -3 & -2\end{bmatrix}\to\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 & 0 & 0 \\ 2 & -2 & 0 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 2 & -3 & -2\end{bmatrix}\to\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 & 0 & 0 \\ 2 & -2 & 0 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 2 & 0 & 0\end{bmatrix}$

由此可得其的一个极大无关列向量组为$\vec{v_1}=(1,0,2,1),\vec{v_2}=(0,2,-2,0),\vec{v_3}=(0,0,0,2)$



6、设$n$阶矩阵$\mathbf{A}$的伴随矩阵为$\mathbf{A^*}$，证明$|\mathbf{A^*}|=|\mathbf{A}|^{n-1}$

解：

如果矩阵$\mathbf{A}$不可逆，则$|\mathbf{A}|=0$，其伴随矩阵的秩最多为1，则$|\mathbf{A^*}|=0$

否则由$\mathbf{A^*}=\frac{|\mathbf{A}|}{\mathbf{A}}$得$|\mathbf{A^*}|=|\mathbf{A}|^n\times \frac{1}{|\mathbf{A}|}=|\mathbf{A}|^{n-1}$