### 数学分析

1、（13分）设函数$f(x)=\begin{cases}x^\alpha \sin(x^\beta) & x>0 \\ 0 & x \le 0\end{cases}(\beta < 0)$，试确定$\alpha,\beta$满足何关系时，$ f(x) $可微，但$f'(x)$在$[-1,1]$上无界

解：

首先其要可微，这就要求其连续并且在定义域内导数存在

不难发现$f(x)$连续只要求其在$x=0$处连续，也即$\lim_{x\to0}f(x)=x^{\alpha+\beta}=0$，由此得$\alpha+\beta>0$

当$x>0$时，$f'(x)=\alpha x^{\alpha-1}\sin(x^\beta)+\beta x^{\alpha+\beta-1}\cos(x^\beta)$，当$x < 0$时，$f'(x)=0$

所以在定义域内导数存在只需要$f'(0)$存在，也即$\lim_{x\to 0^+}f'(x)=\lim_{x\to 0^-}f'(x)=0$

因为$\beta<0$，所以对任意小的$\varepsilon$，总是存在$x<\varepsilon$，使得$x^\beta=2k\pi+\frac\pi4$

此时$f'(x)=\frac{\sqrt{2}}2(\alpha+\beta x^\beta)x^{\alpha-1}$，若要满足$\lim_{x\to0+}f'(x)=0$，则必有$\alpha+\beta-1>0$

接着考虑其无界的条件



2、（10分）设$f(x)$在$x=0$处存在二阶导数，且$\lim_{x\to 0}\frac{f(x)}{1-\cos x}=A$，求$f(x),f'(x),f''(x)$

解：

由题意得$\lim_{x \to 0} f(x),\lim_{x \to 0} f'(x),\lim_{x \to 0} f''(x)$均存在

若$\lim_{x \to 0} f(x) \ne 0$，则因为$\lim_{x \to 0} (1-\cos x)=0$，那么$\lim_{x\to 0}\frac{f(x)}{1-\cos x}=\infty$

这与题意矛盾，所以$\lim_{x \to 0} f(x) = 0$

由此可对题式使用洛必达法则，得$\lim_{x \to 0}\frac{f'(x)}{\sin x}=A \;\;(1)$

若$\lim_{x \to 0} f'(x) \ne 0$，则因为$\lim_{x \to 0} \sin x=0$，那么$\lim_{x\to 0}\frac{f(x)}{1-\cos x}=\infty$

这与题意矛盾，所以$\lim_{x \to 0} f'(x) = 0$

对（1）式使用洛必达法则，得$\lim_{x \to 0}\frac{f''(x)}{\cos x}=A$

因为$\lim_{x \to 0}\cos x=1$，所以$\lim_{x \to 0} f''(x)=A$

综上，$f(x)=0,f'(x)=0,f''(x)=A$



3、（10分）设$f(x)$满足：$f(x)$在闭区间$[0,1]$上连续，在开区间$(0,1)$内可导，$f(1)=2f(0)$，则在$(0,1)$内存在$\xi$，使得$(1+\xi)f'(\xi)=f(\xi)$

解：

构造$F(x)=\frac{f(x)}{1+x}$，则有$F(0)=f(0)=\frac{f(1)}{2}=F(1)$

则由罗尔定理知，存在$\xi\in (0,1)$，使得$F'(\xi)=0=\frac{f'(x)(1+x)-f(x)}{(1+x)^2}$

也就得到了$(1+\xi)f'(\xi)=f(\xi)$



4、（10分）求不定积分$\int \cos(\ln x)dx$

解：

首先考虑换元，令$x=e^t$，则原式化为求不定积分$\int \cos t\,de^t$

利用分部积分法，$\int \cos t\,de^t=\cos t\cdot e^t-\int e^t\,d\cos t=\cos t\cdot e^t+\int \sin t\,d e^t$

又有$\int \sin t\,de^t=\sin t\cdot e^t-\int e^t\,d\sin t=\sin t\cdot e^t-\int \cos t\,d e^t$

两者结合得$\int \cos t\,de^t=\frac12(\cos t\cdot e^t+\sin t\cdot e^t) + C$

回代得$\int \cos(\ln x)dx=\frac12x(\cos(\ln x) + \sin(\ln x)) + C$



5、（12分）设函数$f(x,y)$具有二阶连续偏导数，且$f(x,y)\ne 0$，试证$f(x,y)=g(x)h(y)$的充要条件是$f\frac{\partial^2f}{\partial x\partial y}=\frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial f}{\partial y}$

解：

充分性$\Leftarrow$：



必要性$\Rightarrow$：

$\frac{\partial^2f}{\partial x\partial y}=\frac{\partial}{\partial y}(h(y)g'(x))=g'(x)h'(y)$

$\frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial f}{\partial y}=g'(x)h'(y)g(x)h(y)$

由此便可得$f\frac{\partial^2f}{\partial x\partial y}=\frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial f}{\partial y}$



6、（13分）设$f(x)$满足条件：对于任意$x',x''$，存在常数$k\in[0,1)$，使得$|f(x')-f(x'')|\le k|x'-x''|$，对于给定的$x_0$，定义$x_1=f(x_0),x_2=f(x_1),\cdots,x_{n+1}=f(x_n),\cdots$，证明：

（1）级数$\sum_{n=1}^\infty(x_{n+1}-x_n)$绝对收敛

（2）极限$\lim_{n\to\infty}x_n$存在，记为$c$

（3）$c$与$x_0$无关，且$f(c)=c$

解：

（1）对于$n\ge 1$，$\frac{|x_{n+2}-x_{n+1}|}{|x_{n+1}-x_n|}=\frac{|f(x_{n+1})-f(x_n)|}{|x_{n+1}-x_n|}\le k < 1$，由此即得级数绝对收敛

（2）由级数绝对收敛可得级数收敛，令和函数$S_n=\sum_1^{n-1}(x_{i+1}-x_i)=x_n-x_1$

由级数收敛得$\lim_{n\to\infty}S_n$存在，也即$\lim_{n\to\infty}(x_n-x_1)$存在，也即$\lim_{n\to\infty}x_n$存在，证毕

（3）由$\lim_{n\to\infty}x_n=c$的定义得$\forall \varepsilon >0, \exist G,\forall n>G,|x_n-c|<\varepsilon$恒成立

则有$\forall n>G,|f(c)-c|\le|f(c)-f(x_n)|+|f(x_n)-c|\le k|c-x_{n+1}|+|x_{n+1}-c|<2\varepsilon$

则由$\varepsilon$的任意性可得$f(c)=c$

由上结论和题目条件得$|f(x_n)-f(c)|=|x_{n+1}-c|\le k|x_n-c|$

由此不难得到$|x_n-c|\le k^n|x_0-c|$

因此$\forall \varepsilon>0,\exists N=\log_k\frac{\varepsilon}{|x_0-c|},\forall n> N,|x_n-c|<\varepsilon$恒成立

这也就说明了$x_0$只决定了收敛的快慢，不会决定最终收敛的值



7、（12分）计算二重积分$I=\iint_D\sqrt{\frac{1-x^2-y^2}{1+x^2+y^2}}dxdy$，其中$D$是由圆弧$y=\sqrt{1-x^2}$与直线$y=x,y=0$所围成的区域

解：

$I=\int_{\pi/4}^{\pi/2}d\theta\int_0^1\sqrt{\frac{1-r^2}{1+r^2}}rdr=\frac\pi8\int_0^1\sqrt{\frac{1-r^2}{1+r^2}}dr^2 \xlongequal{t=r^2} \frac\pi8\int_0^1 \frac{\sqrt{1-t}}{\sqrt{1+t}}dt=\frac\pi4\int_0^1 \sqrt{1-t}\,d\sqrt{1+t}$

$\xlongequal{s=\sqrt{1+t}}\frac \pi4\int_1^{\sqrt2}\sqrt{2-s^2}ds\xlongequal{s=\sqrt2\sin\theta}\frac\pi4\int_{\pi/4}^{\pi/2}2\cos^2\theta d\theta=\frac\pi4(\frac12\sin 2\theta+\theta)|_{\pi/4}^{\pi/2}=\frac\pi4(\frac\pi4-\frac12)$



8、（10分）设曲线积分为$I=\oint_L\frac{xdy-ydx}{4x^2+y^2}$，其中$L$是以点$(0,1)$为中心，$R(>1)$为半径的圆周，取逆时针方向

解：

令$S$是以点$(0,0)$为中心，$(0<)\varepsilon(<R-1)$为半径的圆周，取逆时针方向

令$\Omega$为由$S$和$L$包围所形成的面积

令$P=\frac{-y}{4x^2+y^2},Q=\frac{x}{4x^2+y^2}$，则$\frac{\partial P}{\partial y}=\frac{-(4x^2+y^2)+2y^2}{(4x^2+y^2)^2},\frac{\partial Q}{\partial x}=\frac{(4x^2+y^2)-8x^2}{(4x^2+y^2)^2}$

$I=\oint_L\frac{xdy-ydx}{4x^2+y^2}-\oint_S\frac{xdy-ydx}{4x^2+y^2}+\oint_S\frac{xdy-ydx}{4x^2+y^2}$

$=\iint_\Omega(\frac{\partial Q}{\partial x}-\frac{\partial P}{\partial y})d\sigma+\int_0^{2\pi}\frac{\varepsilon\cos\theta\,d(\varepsilon\sin\theta)-\varepsilon\sin\theta\,d(\varepsilon\cos\theta)}{4\varepsilon^2\cos^2\theta + \varepsilon^2\sin^2\theta}$

$=\iint_\Omega 0\,d\sigma+\int_0^{2\pi}\frac{d\theta}{\sin^2\theta+4\cos^2\theta}=4\int_{0}^{\pi/2}\frac{\sec^2\theta\,d\theta}{\tan^2\theta+4}=2\int_0^{\pi/2}\frac{d\frac{\tan\theta}{2}}{(\frac{\tan\theta}{2})^2+1}=2(\arctan (\frac{\tan\theta}2))|_0^{\pi/2}=\pi$

### 高等代数

1、（8分）证明
$$
\begin{vmatrix}1 & 1 & 1 & 1 \\ a & b & c & d \\ a^2 & b^2 & c^2 & d^2 \\ a^4 & b^4 & c^4 & d^4\end{vmatrix}=(a-b)(a-c)(a-d)(b-c)(b-d)(c-d)(a+b+c+d)
$$
解：

考虑范德蒙行列式：
$$
\begin{vmatrix}1 & 1 & 1 & 1 & 1\\ a & b & c & d & x\\ a^2 & b^2 & c^2 & d^2 & x^2 \\ a^3 & b^3 & c^3 & d^3 & x^3 \\a^4 & b^4 & c^4 & d^4 & x^4\end{vmatrix}=\prod_{1\le i < j \le5}(y_j-y_i),y=[a,b,c,d,x]
$$

再将其按最后一列展开，观察不难得到题目中所求的式子就是$\prod_{1\le i < j \le5}(y_j-y_i),y=[a,b,c,d,x]$中$x^3$项系数的相反数

$\prod(y_j-y_i)=[(x-a)(x-b)(x-c)(x-d)](a-b)(a-c)(a-d)(b-c)(b-d)(c-d)$

中括号中$x^3$项的系数为$-(a+b+c+d)$，故题式得证



2、（10分）设$\mathbf{A}=\begin{bmatrix} 0& 3 & 3\\1& 1 & 0\\-1& 2 & 3\end{bmatrix}$，且$\mathbf{AB}=\mathbf{A}+2\mathbf{B}$，求$\mathbf{B}$

解：

由题得$(\mathbf{A}-2\mathbf{E})\mathbf{B}=\mathbf{A}$

$\mathbf{A}-2\mathbf{E}=\begin{bmatrix} -2 & 3 & 3\\1& -1 & 0\\-1& 2 & 1\end{bmatrix}$，不难发现其可逆

因此$\mathbf{B}=(\mathbf{A}-2\mathbf{E})^{-1}\mathbf{A}=\frac{(\mathbf{A}-2\mathbf{E})^*}{|\mathbf{A}-2\mathbf{E}|}\mathbf{A}=\frac12\begin{bmatrix} -1 & 3 & 3\\-1 & 1 & 3\\1 & 1 & -1\end{bmatrix}\begin{bmatrix} 0 & 3 & 3\\1& 1 & 0\\-1& 2 & 3\end{bmatrix}=\begin{bmatrix} 0 & 3 & 3\\-1& 2 & 3\\1& 1 & 0\end{bmatrix}$



3、（8分）解方程组
$$
\begin{cases}2x+y-z+w=1 \;\;(1)\\ 4x+2y-2z+w=2 \;\;(2)\\ 2x+y-z-w=1\;\;(3)\end{cases}
$$
解：

$(1)-(3)$得$2w=0$，也即$w=0$

回代入题式并化简后均得到$2x+y-z=1$

由此可得该方程组有两个自由变量，不妨令$x,y$为自由变量

得方程组的通解为$x,y\in\mathbb{R},z=2x+y-1,w=1$



4、（10分）设$\vec{a_1},\vec{a_2},\cdots,\vec{a_n}$是一组$n$维向量，如果$n$维单位坐标向量$\vec{e_1},\vec{e_2},\cdots,\vec{e_n}$都可由它们线性表示，证明$\vec{a_1},\vec{a_2},\cdots,\vec{a_n}$线性无关

解：

令$\mathbb{U}$为$\vec{a_1},\vec{a_2},\cdots,\vec{a_n}$所张成的空间，即$\mathbb{U}=\text{span}(\vec{a_1},\vec{a_2},\cdots,\vec{a_n})$

令$\mathbb{V}$为$\vec{e_1},\vec{e_2},\cdots,\vec{e_n}$所张成的空间，即$\mathbb{V}=\text{span}(\vec{e_1},\vec{e_2},\cdots,\vec{e_n})$

由$\vec{e_1},\vec{e_2},\cdots,\vec{e_n}$可由$\vec{a_1},\vec{a_2},\cdots,\vec{a_n}$线性表出，得$\mathbb{V}$是$\mathbb{U}$的子空间

并且由$\vec{e_1},\vec{e_2},\cdots,\vec{e_n}$都是单位坐标向量得$\dim \mathbb{V} = n$

因此$\dim \mathbb{U} \ge \dim \mathbb{V} = n$

再因为向量组$\vec{a_1},\vec{a_2},\cdots,\vec{a_n}$的数目为$n$，得$\dim \mathbb{U} \le n$

综上$\dim \mathbb{U} = n$

由$n$个向量组成的向量组其张成的空间维度为$n$，则表明这个向量组是线性无关向量组

因此$\vec{a_1},\vec{a_2},\cdots,\vec{a_n}$线性无关



5、（12分）设$n$阶矩阵$\mathbf{A}$的伴随矩阵为$\mathbf{A^*}$，证明：

（1）当$r(\mathbf{A})=n$时，$r(\mathbf{A^*})=n$

（2）当$r(\mathbf{A})=n-1$时，$r(\mathbf{A^*})=1$

（3）当$r(\mathbf{A})\le n-2$时，$r(\mathbf{A^*})=0$

解：

（1）由$|\mathbf{A^*}|=|\mathbf{A}|^{n-1}$得，因为$\mathbf{A}$为满秩矩阵，所以其行列式不为0，所以$|\mathbf{A^*}|$不为0，所以$\mathbf{A^*}$为可逆矩阵，所以有$r(\mathbf{A^*})=n$

（2）因为$r(\mathbf{A})=n-1$，所以其必定存在一个$n-1$阶的非零子式，则由伴随矩阵的定义得伴随矩阵至少存在一个元素其值不为0，所以$r(\mathbf{A^*})\ge 1$

再由$\mathbf{A^*A}=|\mathbf{A}|\mathbf{E}=0$得$r(\mathbf{A})+r(\mathbf{A^*})\le n$，即$r(\mathbf{A^*})\le 1$

综上得$r(\mathbf{A^*})= 1$

（3）由$r(\mathbf{A})\le n-2$得$\mathbf{A}$中不存在一个$n-1$阶的非零子式，所以其伴随矩阵的每一个元素都为0，故$r(\mathbf{A^*})=0$



6、（10分）已知三阶矩阵$ \mathbf{A} $的特征值为$1,2,-3$，求$|\mathbf{A^*}+3\mathbf{A}+2\mathbf{E}|$

解：

可以通过求出其所有特征值的方式来求解其行列式

设对应矩阵$ \mathbf{A} $的特征值$1,2,-3$的特征向量分别为$\vec{v_1},\vec{v_2},\vec{v_3}$

则可得$(\mathbf{A^*}+3\mathbf{A}+2\mathbf{E})\vec{v_1}=(\frac{1\times2\times-3}{1}+3\times1+2)\vec{v_1}=-\vec{v_1}$

即$\mathbf{A^*}+3\mathbf{A}+2\mathbf{E}$对应$\vec{v_1}$的特征值为$-1$

同理，其对应$\vec{v_2}$的特征值为$5$，对应$\vec{v_3}$的特征值为$-5$

由此可得$|\mathbf{A^*}+3\mathbf{A}+2\mathbf{E}|=-1\times5\times-5=25$

